\documentclass[10pt,a4paper,twoside,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.50cm, right=1.50cm, top=1.50cm, bottom=1.50cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\author{Markus Kasten}

\begin{document}
	\section{Äquivalenzumformungen}
	
	\subsection{Assoziativgesetze}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ (A \lor B) \lor C \Leftrightarrow A \lor (B \lor C) $
		\item $ (A \land B) \land C \Leftrightarrow A \land (B \land C) $
	\end{itemize}
	
	\subsection{Distributivgesetze}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \lor (B \land C) \Leftrightarrow (A \lor B) \land (A \lor C) $
		\item $ A \land (B \lor C) \Leftrightarrow (A \land B) \lor (A \land C) $
	\end{itemize}

	\subsection{Absorbtionsgesetze}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \land (A \lor B) \Leftrightarrow A $
		\item $ A \lor (A \land B) \Leftrightarrow A $
	\end{itemize}

	\subsection{De Morgan}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ \neg (A \land B) \Leftrightarrow \neg A \lor \neg B $
		\item $ \neg (A \lor B) \Leftrightarrow \neg A \land \neg B $
	\end{itemize}

	\subsection{Negation}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ \neg \forall x : p(x) \equiv \exists x : (\neg p(x)) $
		\item $ \neg \exists x : p(x) \equiv \forall x : (\neg p(x)) $
	\end{itemize}

	\subsection{Ausklammerregeln}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ (\forall x: p(x) \land \forall x : q(x)) \equiv \forall x : (p(x) \land q(x)) $
		\item $ (\exists x: p(x) \lor \exists x : q(x)) \equiv \exists x : (p(x) \lor q(x)) $
	\end{itemize}
	
	\subsection{Vertauschungsregeln}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ \forall x \forall y : p(x, y) \equiv \forall y \forall x : p(x, y) $
		\item $ \exists x \exists y : p(x, y) \equiv \exists y \exists x : p(x, y) $
	\end{itemize}
	
	
	\section{Mengen}
	
	\subsection{Kartesisches Produkt}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ \{ a, b, c \} \times \{ 0, 1 \} = \{ (a, 0), (a, 1), (b, 0), (b, 1), (c, 0), (c, 1) \} $
		\item $ A \times \emptyset = \emptyset \times A = \emptyset $
		\item $ A \times B \cong B \times A $ (isomorph, 1:1)
	\end{itemize}
		
	\subsection{Potenzmenge}
	$ \mathcal{P}(\{a, b\}) := \{ \emptyset, \{a\}, \{b\}, \{a, b\} \} $. Lässt sich gut als Hasse-Diagramm veranschaulichen.
	
	\subsection{Regeln}
	
	\subsubsection{De-Morgan}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \setminus (B \cup C) = (A \setminus B) \cap (A \setminus C) $
		\item $ A \setminus (B \cap C) = (A \setminus B) \cup (A \setminus C) $
	\end{itemize}

	\subsubsection{Absorption}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \cap (A \cup B) = A $
		\item $ A \cup (A \cap B) = A $
	\end{itemize}

	\subsubsection{Idempotenzgesetze}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \cap A = A $
		\item $ A \cup A = A $
	\end{itemize}

	\subsubsection{Komplementgesetze}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ A \cap \bar{A} = \emptyset $
		\item $ A \cup A = G $
	\end{itemize}

	Zusätzlich gelten die Assoziativ-, Kummutativ- und Distributivgesetze.

	\section{Relationen}
	
	\subsection{Eigenschaften}
	
	Eine Relation $ R \subseteq A^2 $ über einer Menge $ A $ heißt:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{reflexiv}, wenn jedes Element in Relation zu sich selbst steht: für alle $ a \in A : (a, a) \in R $
		\item \textbf{symmetrisch}, wenn die Reihenfolge der Elemente keine Rolle spielt: $ (a, b) \in R \Rightarrow (b, a) \in R $
		\item \textbf{antisymmetrisch}, wenn aus der Symmetrie die Identität folgt: $ (a, b) \in R \land (b, a) \in R \Rightarrow a = b $
		\item \textbf{transitiv}, wenn aus einer Kette das mittlere Element entfernt werden kann: $ (a, b) \in R \land (b, c) \in R \Rightarrow (a, c) \in R $
		\item \textbf{total} (auch linear), wenn zwei Elemente in mindestens einer Richtung in Beziehung stehen: $ a, b \in A : (a, b) \in R \lor (b, a) \in R $
		\item \textbf{irreflexiv}: für alle $ a \in A $ mit $ (a, a) \notin R $
		\item \textbf{asymmetrisch}: für alle $ a, b \in A $ mit $ (a, b) \in R \Rightarrow (b, a) \notin R $
		\item \textbf{alternativ}: für alle $ a, b \in A $ mit $ (a, b) \in R \text{ xor } (b, a) \in R $
	\end{itemize}

	Eine Relation $ R \subseteq A \times B $ heißt:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{rechtseindeutig} (nacheindeutig), wenn für alle $ a \in A $ gilt: $ ((a, b) \in R \land (a, b') \in R) \Rightarrow b = b' $
		\item \textbf{linkseindeutig}, wenn für alle $ b \in B $ gilt: $ ((a, b) \in R \land (a', b) \in R) \Rightarrow a = a' $
		\item \textbf{eindeutig}, wenn $ R $ rechtseindeutig und $ R $ linkseindeutig
		\item \textbf{linkstotal}, wenn für alle $ a \in A $ ein $ b \in B $ mit $ (a, b) \in R $ existiert.
		\item \textbf{rechtstotal}, wenn für alle $ b \in B $ ein $ a \in A $ mit $ (a, b) \in R $ existiert.
	\end{itemize}

	\subsection{Äquivalenzrelationen}
	
	Eine Äquivalenzrelation ist reflexiv, symmetrisch und transitiv.
	
	\subsection{Ordnungsrelationen}
	
	Zum Beispiel $ \le $. Ist reflexiv, antisymmetrisch, transitiv, total.
	
	\subsubsection{Halbordnung}
	
	Wie Ordnungsrelationen, aber nicht total. Jedoch können bei diesen Relationen nicht alle Paare von Elemente der Grundmenge miteinander verglichen werden. Jede Totalordnung ist eine Halbordnung, aber nicht jede Halbordnung ist eine Totalordnung.
	
	\section{Abbildungen}
	
	Unter einer Abbildung $ f $ von einer Menge $ A $ in eine Menge $ B $ versteht man eine Vorschrift, die jedem $ a \in A $ eindeutig ein bestimmtes $ b = f(a) \in B $ zuordnet. Schreibweise $ f : A \to B $. Für die Elementarzuordnung wird die Schreibweise $ a \mapsto b = f(a) $ verwendet. $ b $ bezeichnet das \textbf{Bild} von $ a $, $ a $ bezeichnet das \textbf{Urbild} von $ b $, auch $ f^{-1} $.
	
	\subsection{Komposition}
	
	Die Komposition (oder Verknüpfung) zweier Abbildungen $ f : A \to B $ und $ g : B \to C $ ist:
	\[ a \mapsto (g \circ f)(a) = g(f(a)), a \in A \]
	
	Die Verknüpfung über $ \circ $ ist assoziativ, also $ (h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f) $, aber nicht kommutativ.
	
	\subsection{Injektiv/Surjektiv/Bijektiv}
	Eine Abbildung ist
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{injektiv}, wenn kein Element der rechten Seite doppelt belegt ist: $ \forall x_1, x_2 \in D: f(x_1)=f(x_2) \Rightarrow x_1=x_2 $
		\item \textbf{surjektiv}, wenn alle Elemente der rechten Seite belegt sind: $ \forall y\in Z: \exists x\in D: y=f(x) $
		\item \textbf{bijektiv}, wenn die Abbildung injektiv und surjektiv ist.
	\end{itemize}
	
	\section{Beweise}
	
	\subsection{Direkter Beweis}
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} Wenn $ a $ durch 6 teilbar ist, dann ist $ a $ auch durch 3 teilbar.
	
	\paragraph{Beweis} Wenn $ a $ durch 6 teilbar ist, dann gibt es eine ganze Zahl $ k $, so dass $ a = 6k $ gilt. Da $ 6 = 2 \cdot 3 $, folgt $ a = (2 \cdot 3) \cdot k $. Durch Umformung erhält man $ a = 2 \cdot (3 \cdot k) $. Weil $ 2k $ eine ganze Zahl ist, folgt schließlich, dass $ a $ durch 3 teilbar ist.
	
	\subsection{Beweis durch Kontraposition}
	Beruht auf der Tautologie: $ (F \Rightarrow G) \Leftrightarrow (\neg G \Rightarrow \neg F) $
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} Wenn $ a^2 $ eine ungerade Zahl ist, dann ist $ a $ ungerade.
	
	\paragraph{Beweis} Wir führen einen Beweis durch Kontraposition. Sei also angenommen, dass $ a $ gerade ist. Dann ist $ a = 2k $ für eine ganze Zahl $ k $. Deshalb ist $ a^2 = 2 \cdot (k \cdot a) $.
	Weil $ k \cdot a $ eine ganze Zahl ist, folgt schließlich $ a^2 = 2k' $ für eine ganze Zahl $ k' $. Also ist $ a^2 $ gerade.
	
	\subsection{Widerspruchsbeweis}
	Im Widerspruchs-Beweis wird anstelle von $ p \Rightarrow q $ bewiesen, dass $ (p \land \neg q) $ falsch ist.
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} Wenn $ a $ und $ b $ gerade natürliche Zahlen sind, dann ist auch $ a \cdot b $ gerade.
	
	\paragraph{Beweis} Wir führen einen Widerspruchs-Beweis. Sei also angenommen, dass $ a $ und $ b $ gerade sind, und dass $ a \cdot b $ ungerade ist. Da $ b $ gerade ist, kann $ b $ geschrieben werden als $ b = 2k $ für eine ganze Zahl $ k $. Deshalb gilt $ a \cdot b = 2 \cdot (a \cdot k) $. Da $ a \cdot k $ eine ganze Zahl ist, muss $ a \cdot b $ gerade sein. Damit haben wir einen Widerspruch zur Annahme “$ a \cdot b $ ist ungerade” hergeleitet.
	
	\subsection{Äquivalenzbeweis}
	Ein Beweis der Form $ p \Leftrightarrow q $ wird in die Teilbeweise $ p \Rightarrow q $ und $ q \Rightarrow p $ aufgeteilt.
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} $ a $ ist gerade genau dann, wenn $ a^2 $ gerade ist.
	
	\paragraph{Beweis} Die Aussage $ p $ ist “$ a $ ist gerade.” und die Aussage $ q $ ist “$ a^2 $ ist gerade.”
	
	\begin{enumerate}
		\item $ p \Rightarrow q $ st die Behauptung: “Wenn $ a $ gerade ist, dann ist $ a^2 $ gerade.”. Dies ist ein Spezialfall des Lemma des Widerspruchsbeweises, bei dem $ a \cdot b $ gilt. Fertig!
		\item $ q \Rightarrow p $ ist die Behauptung: “Wenn $ a^2 $ gerade ist, dann ist $ a $ gerade.”.
		
		$ q \Rightarrow p $ beweisen wir durch Kontraposition, beginnen also mit der Hypothese $ \neg p $: “a ist ungerade.”
		
		Dann ist $ a - 1 $ gerade und kann als $ a - 1 = 2k $ für eine ganze Zahl $ k $ geschrieben werden. Es folgt $ a = 2k + 1 $.
		
		Dann ist $ a^2 = (2k)^2 + 2 \cdot (2k) + 1 $. Durch Umformen erhält man $ a^2 = 2 \cdot (k \cdot 2 \cdot k + 2k) + 1 $. Also folgt, dass $ a^2 $ ungerade ist. Damit ist bewiesen: “Wenn $ a $ ungerade ist, dann ist $ a^2 $ ungerade.”
	\end{enumerate}

	Da wir sowohl $ p \Rightarrow q $ als auch $ q \Rightarrow p $ bewiesen haben, ist der Beweis für die Äquivalenz erbracht.
	
	\subsection{Atomare Aussagen}
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} $ \sqrt{2} $ ist keine rationale Zahl.
	
	\paragraph{Beweis}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item Annahme: $ \sqrt{2} $ ist rational
		\item Also gibt es $ m, n \in \mathbb{N}, n \neq 0 $ mit $ \sqrt{2} = \frac{m}{n} $
		\item Es gilt: $ 2 = (\frac{m}{n})^2 = \frac{m^2}{n^2} \Leftrightarrow m^2 = 2n^2 $.
		\item Also ist $ m^2 $ eine gerade Zahl.
		\item Dies kann aber nur sein, wenn auch $ m $ eine gerade Zahl, also $ m = 2k $.
		\item Eingesetzt ergibt sich: $ 2n^2 = m^2 = (2k)^2 = 4k^2 \Leftrightarrow n^2 = 2k^2 $.
		\item Also ist auch $ n^2 $ gerade und damit auch $ n $, d. h. $ n = 2l $.
		\item Damit liegt aber $ \sqrt{2} = \frac{m}{n} = \frac{2k}{2l} $ nicht gekürzt vor, Widerspruch!
		\item Also muss die Annahme falsch sein.
	\end{itemize}

	\subsection{Fallunterscheidung}
	
	Die Aussage wird in alle möglichen Fälle aufgeteilt und jeweils bewiesen.
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} Jede natürliche Zahl $ n^2 $ geteilt durch 4 lässt entweder den Rest 1 oder 0.
	
	\paragraph{Beweis}
	
	\begin{enumerate}
		\item $ n $ ist gerade:
		
		$ n $ gerade $ \Rightarrow n = 2m $ für $ m \in \mathbb{N} $ 
		$ \Rightarrow n^2 = 4m^2 $
		$ \Rightarrow n^2 $ durch 4 teilbar
		$ \Rightarrow $ Rest ist 0
		$ \Rightarrow $ Rest ist 1 oder 0
		
		\item $ n $ ist ungerade:
		
		$ n $ ungerade $ \Rightarrow n = 2m + 1 $ für $ m \in \mathbb{N} $ 
		$ \Rightarrow n^2 = 4m^2 + 4m + 1 = 4(m^2 + m) + 1 $
		$ \Rightarrow n^2 $ durch 4 teilbar mit Rest 1
		$ \Rightarrow $ Rest ist 1
		$ \Rightarrow $ Rest ist 1 oder 0
	\end{enumerate}

	Damit sind alle möglichen Fälle betrachtet.
	
	\subsection{Beweise mit Quantoren}
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	\paragraph{Lemma} Für jede natürliche Zahl $ t $ und für jede natürliche Zahl $ n $ gilt: Wenn $ t \geq 2 $ und $ t $ ein Teiler von $ n $ ist, dann ist $ t $ kein Teiler von $ n + 1 $.
	
	\paragraph{Beweis} Wir wählen für $ t $ und $ n $ zwei beliebige Zahlen $ a, b \in \mathbb{N} $ und führen einen Widerspruchsbeweis. Schema: $ (p \land \neg q) $. Sei angenommen, dass $ a \geq 2 $ ein Teiler von $ b $ und ein Teiler von $ b + 1 $ ist. Dann ist $ b = a \cdot k $ und $ b + 1 = a \cdot k' $ für zwei ganze Zahlen $ k $ und $  k' $. Also ist $ 1 = a \cdot k' - a \cdot k = a \cdot (k - k') $. Da $ k - k' $ eine ganze Zahl ist, muss $ a = 1 $ gelten. Das ist ein Widerspruch zur Hypothese $ a \geq 2 $.
	
	\subsection{Kombinatorik}
	
	Auch Schubfachprinzip. Halten sich $ k + 1 $ Tauben in $ k $ Taubenschlägen auf, so gibt es mindestens einen Taubenschlag, in dem sich wenigstens zwei Tauben befinden.
	
	\section{Vollständige Induktion}
	
	\subsection{Schema}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{Induktionsanfang (IA):} Man zeigt, dass $ A(0) $ richtig ist.
		\item \textbf{Induktionbehauptung (IB):} Annahme, dass $ A(k) $ für ein beliebiges aber festes $ k $ richtig ist.
		\item \textbf{Induktionsschritt (IS):} Man zeigt: Aus der Annahme, dass $ A(k) $ richtig ist, folgt dass $ A(k + 1) $ richtig ist: $ A(k) \Rightarrow A(k + 1) $
	\end{itemize}

	\subsection{Beispiele}
	
	\subsubsection{Summe}
	
	\paragraph{Satz} Für alle natürlich Zahlen $ n $ gilt: 
	
	\[ \sum_{i=0}^{n} 2^i = 2^{n + 1} - 1 \]
	
	\paragraph{Beweis}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{IA}: Die Eigenschaft gilt für $ n = 0 $, denn $ \sum_{i=0}^{n} 2^i = 2^0 = 1 $ und $ 2^{0+1} - 1 = 2 - 1 = 1 $.
		\item \textbf{IB}: Wir nehmen an, dass die Summenformel für ein beliebiges aber festes $ n $ gilt: $ \sum_{i=0}^{n} 2^i = 2^{n + 1} - 1 $.
		\item \textbf{IS}: Unter der Voraussetzung, dass die IB gilt, wollen wir die Summenformel für $ n + 1 $ zeigen: $ \sum_{i=0}^{n + 1} 2^i = 2^{n + 2} - 1 $. Dies kann durch folgende Summenformel gezeigt werden:
		$ \sum_{i=0}^{n + 1} 2^i = (\sum_{i=0}^{n} 2^i) + 2^{n + 1} \stackrel{IB}{=} (2^{n + 1} - 1) + 2^{n + 1} = 2 \cdot 2^{n + 1} - 1 = 2^{n + 2}- 1 $
	\end{itemize}

	Nach dem Induktionsprinzip gilt die Aussage nun für alle natürlichlichen Zahlen.
	
	\subsubsection{Teilbarkeit}
	
	\paragraph{Satz} $ 5^n + 7 $ ist durch $ 4 $ teilbar mit $ n \in \mathbb{N} $.
	
	\paragraph{Beweis}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item \textbf{IA}: $ n = 0 $, also $ 5^0 + 7 = 4 \cdot 2 $
		\item \textbf{IB}: Für ein baf $ n $ gilt $ 5^n + 7 = 4k $ mit $ k \in \mathbb{N} $
		\item \textbf{IS}: $ n \Rightarrow n + 1 $: $ 5^{n + 1} + 7 = 5 \cdot 5^n + 7 = (4 + 1) \cdot 5^n + 7 = 4 \cdot 5^n + 5^n + 7 \stackrel{IB}{=} 4 \cdot 5^n + 4k = 4(5^n + k) $
	\end{itemize}
	
	\subsection{Verallgemeinerte vollständige Induktion}
	
	Die Annahme $ A(n) $ ist nicht immer stark genug, um $ A(n + 1) $ beweisen zu können. Deshalb muss manchmal eine stärkere Annahme benutzt werden: $ A(0), A(1), A(2), \ldots, A(n) $ sind richtig.
	
	Entsprechend der verallgemeinerte Induktionssatz, welcher $ A(n) \Rightarrow A(n + 1) $ impliziert:
	
	\[ \forall n \in \mathbb{N}: (A(0) \land \ldots \land A(n)) \Rightarrow A(n + 1) \]
	
	\subsubsection{Beispiel}
	
	...
	
	\section{Folgen}
	
	\subsection{Konvergenz}
	
	Eine Folge $ (a_n) $ konvergiert gegen $ a \in \mathbb{R} $, wenn zu jedem $ \epsilon > 0 $ ein $ N \in \mathbb{R} $ existiert, so dass $ | a_n - a | < \epsilon $ für alle $ n > N $. $ a $ ist der Grenzwert der Folge $ (a_n) $. Konvergiert die Folge gegen 0, heißt sie Nullfolge. Konvergiert sie nicht, heißt sie divergent. Formal dargestellt:
	
	\[ \forall \epsilon > 0 : \exists N \in \mathbb{R} : \forall n > N : |a_n - a| < \epsilon \]
	
	\subsubsection{Wichtige Grenzwerte}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ \lim\limits_{n \to \infty} \frac{1}{n^s} = 0 $ für jedes positive $ s \in \mathbb{Q} $
		\item $ \lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} = 1 $ für jedes reelle $ a > 0$
		\item $ \lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1 $
		\item $ \lim\limits_{n \to \infty} q^n = 0 $ für jedes reelle $ q $ mit $ |q| < 1 $
	\end{itemize}

	\subsection{Asymptotische Gleichheit}
	
	Zwei Folgen $ (a_n) $ und $ (b_n) $ heißen asymptotisch gleich, wenn der Grenzwert von $ \frac{a_n}{b_n} $ gegen $ 1 $ konvergiert, auch $ a_n \simeq b_n $. Die Folgen $ a_n = n $ und $ b_n = 1 + n $ sind asymptotisch gleich.
	
	\subsection{Monotone Folgen}
	
	Eine Folge $ (a_n) $ heißt monoton wachsend, wenn $ a_n \leq a_{n + 1} $ für alle $ n $ und monoton fallend, wenn $ a_n \geq a_{n + 1} $ für alle $ n $.
	
	\subsection{Beschränkte Folgen}
	
	Eine Folge $ (a_n) $ heißt beschränkt, wenn es eine Zahl $ s $ gibt, so dass $ |a_n| \leq s $ für alle $ n $ gilt.
	
	\subsection{Regeln}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item konvergent $ \Rightarrow $ beschränkt
		\item monoton $ \land $ beschränkt $ \Rightarrow $ konvergent.
	\end{itemize}

	\subsection{Beispiele}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ a_n = (-1)^n $ ist beschränkt, aber nicht konvergent.
	\end{itemize}
	
	\section{Reihen}
	
	Eine Summe mit unendlich vielen Summanden wird Reihe genannt. Sie konvergiert gegen einen Grenzwert $ s $, wenn die Folge der Partialsummen $ (s_n)  $ gegen $ s $ konvergiert. Ohne Grenzwert wird die Reihe als divergent bezeichnet.
	
	\subsection{Konvergenzkriterien}
	
	\paragraph{Majorantenkriterium} Für alle $ i \in \mathbb{N} $ sei $ |a_i| \leq b_i $. Dann gilt:
	
	\begin{enumerate}
		\item Falls $ \sum_{i = 0}^{\infty} b_i $ konvergent ist, ist $ \sum_{i = 0}^{\infty} a_i $ absolut konvergent
		\item Falls $ \sum_{i = 0}^{\infty} a_i $ divergent ist, ist $ \sum_{i = 0}^{\infty} b_i $ auch divergent
	\end{enumerate}

	\paragraph{Quotentenkriterium} Falls alle $ a_i \neq 0 $ sind und der Grenzwert $ \lim\limits_{i \to \infty} \frac{a_{i + 1}}{a_i} = q $ existiert, dann konvergiert die Reihe $ \sum_{i = 0}^{\infty} a_i $ für $ q < 1 $ und divergiert für $ q > 1 $.
	
	\paragraph{Leibniz-Kriterium} Eine Reihe mit $ a_i \cdot a_{i + 1} < 0 $ für alle $ i \in \mathbb{N} $ heißt alternierend. Eine alternierende Reihe konvergiert, falls $ |a_k| $ eine monotone Nullfolge ist. Der Betrag einer alternierenden Reihe kann immer durch den ersten Summanden abgeschätzt werden.
	
	\section{Kombinatorik}
	
	\subsection{Permutation}
	
	Eine Anordnung aller Elemente einer endlichen Menge heißt Permutation. Die Anzahl Permutationen einer Menge mit der Länge $ n $ ist $ n! $. Eine $ k $-Permutation $ [\stackrel{n}{k}] = \frac{n!}{(n - k)!} $ (auch $ (n)_k $) bezeichnet eine $ k $-elementige Teilmenge einer $ n $-elementigen Menge. 
	
	\[ \binom{n}{k} = \frac{n!}{k! \cdot (n - k)!} \]
	
	Pascal'sche Gleichung:
	
	\[ \binom{n}{k} = \binom{n - 1}{k - 1} + \binom{n - 1}{k} \]
	
	\subsection{Hilfstabellen}
	
	\begin{tabularx}{\columnwidth}{XXX}
		\hline 
		$ k $ aus $ n $ & Variation \newline Anordnung relevant & Kombination \newline Anordnung irrelevant \\ 
		\hline 
		ohne \newline Wiederholung & $ [\stackrel{n}{k}] $ & $ \binom{n}{k} $ \\ 
		\hline 
		mit \newline Wiederholung & $ n^k $ & $ \binom{n+ k + 1}{k} $ \\ 
		\hline 
	\end{tabularx}

	\subsubsection{Für Permutationen}
	
	\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
		\hline 
		$ n $ aus $ n $ & Permutation \\ 
		\hline 
		ohne Gleiche & $ n! $ \\ 
		\hline 
		mit Gleichen & $ \frac{n!}{n_1! + n_2! + ... + n_k!} $ \newline mit $ n = n_1 + n_2 + ... + n_k $ \\ 
		\hline 
	\end{tabularx}

	
	\section{Lineare Gleichungssysteme}
	
	\subsection{Homogenes Gleichungssystem}
	
	Es wird ein lineares Gleichungssystem mit der Koeffizentenmatrix $ A $ und einem festen Vektor $ b $ und dem Lösungsvektor $ x $ betrachtet:
	
	\[ Ax = b \]
	
	Das LGS heißt homogen, wenn $ b = 0 $, sonst ist das LGS inhomogen. Ein homogenes Gleichungssystem besitzt mindestens die Lösung $ x = 0 $ (triviale Lösung) und ist somit immer lösbar.
	
	\subsection{Lösung mittels Gaußverfahren}
	
	\begin{enumerate}
		\item Koeffizientenmatrix aufstellen
		\item Die Matrix in Zeilenstufenform bringen
		\item Lösung ermitteln:
		
		\paragraph{Homogenes LGS:} Wenn die Anzahl Zeilen gleich der Anzahl Variablen entspricht: Es gibt eine Lösung, $ L = \{ \vec{0} \} $, sonst gibt es unendlich viele Lösungen die über Parameter bestimmt werden müssen.
	\end{enumerate}
	
	\section{Mathematische Symbole}

	\begin{description}
		\item[$ \lfloor x \rfloor $] bezeichnet die größte ganze Zahl $ n $, die kleiner als $ x $ ist.
		\item[$ \lceil x \rceil $] bezeichnet die kleinste ganze Zahl $ n $, die größer als $ x $ ist.
		\item[$ \dot{\lor} $] Exklusives Oder
	\end{description}

	\section{Allgemeines}
	
	\subsection{Umformungen}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ a^n \cdot a^m = n^{n+m} $
		\item $ a^n \cdot b^n = (ab)^n $
		\item $ {(a^n)}^m = a^{m \cdot n} $
		\item $ a^{-n} = \frac{1}{a^n} $
		\item $ a^{\frac{n}{m}} = \sqrt[m]{a^n} $
		\item $ \sqrt{a} \cdot \sqrt{b} = \sqrt{a \cdot b} $
		\item $ \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} = \sqrt{\frac{a}{b}} $
		\item $ \sqrt[n]{0} = 0 $
		\item $ \log_ab = x \equiv a^x = b $
		\item $ \log(uv) = \log u + \log v $
		\item $ \log\frac{u}{v} = \log u - \log v $
		\item $ \log u^r = r \cdot \log u $
	\end{itemize}

	$ a^2 + 2ab + b^2 = (a + b)^2 $
	
	$ a^2 - 2ab + b^2  = (a - b)^2 $
	
	$ a^2 - b^2 = (a + b) \cdot (a - b) $

	\subsection{Fakultäten}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item $ 0! = 1 $
		\item $ 1! = 1 $
		\item $ 2! = 2 $
		\item $ 3! = 6 $
		\item $ 4! = 24 $
		\item $ 5! = 120 $
		\item $ 6! = 720 $
		\item $ 7! = 5.040 $
		\item $ 8! = 40.320 $
		\item $ 9! = 362.880 $
	\end{itemize}	
\end{document}